\documentclass[11pt, paper=a4]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[cmyk]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage[margin=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{verbatim}

\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\fn[2]{#1 \left( #2 \right)}
\newcommand\teq[1]{\stackrel{\text{#1}}{=}}
\newcommand*\colvec[1]{\begin{pmatrix*}[c]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\rowvec[1]{\begin{pmatrix*}[c]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\matr[1]{\begin{pmatrix*}[c]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\vmatr[1]{\begin{vmatrix*}[c]#1\end{vmatrix*}}
\newcommand*\smallcolvec[1]{\begin{psmallmatrix*}[r]#1\end{psmallmatrix*}}
\newenvironment{lgs}
    {\begin{equation*}\begin{matrix*}[r]}
    {\end{matrix*}\end{equation*}}
\newenvironment{eqm}
    {\begin{equation*}\begin{matrix*}}
    {\end{matrix*}\end{equation*}}
\DeclareMathOperator\pdet{pdet}
\DeclareMathOperator\abs{abs}
\DeclareMathOperator\Lin{Lin}


\pagestyle{fancy}
\lhead{Bork, George, Sigler}
\chead{\bfseries LinA SS15, Übungsblatt 10}
\rhead{Seite \thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
\cfoot{}



\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 1: Skalarprodukt}

positiv definiert: $\forall a \in \R^2: \langle$ a, a $\rangle \ge 0 ~~~ (\langle$ a, a $\rangle$ = 0 $\Leftrightarrow$ a = 0 
\begin{align*}
\langle a, a \rangle &= \langle \begin{pmatrix} a_1 \\ a_2 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} a_1 \\ a_2 \end{pmatrix} \rangle ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ ^{i} (a-b)^2 = a^2 -2ab + b^2\\
&=  3a_1 \cdot a_1 - a_1a_2 - a_2a_1 + a_2 \cdot a_2 \\
&=  3a_1^2 - 2a_1a_2 + a_2^2 \\
& ~~~~~ \ge a^2_1 - 2a_1a_2 + a_2^2 \\
& ~~~~~ =^{(i)} (a_1 - a_2)^2 ~~~ \ge 0 ~~~_{\Box}
\end{align*}
Symmetrie: $\forall$ a, b $\in \R^2$, ~~ $\langle$ a, b $\rangle$ = $\langle$ b, a $\rangle$
\begin{align*}
\langle a, b \rangle &= 3a_1 \cdot a_1 - a_1b_2 - a_2b_1 + a_2 \cdot a_2 \\
&= 3a_1 \cdot a_1 - b_2a_1 - b_1a_2 + a_2 \cdot b_2 \\
&= \langle b, a \rangle ~~~_{\Box}
\end{align*}
Biliniarität: $\forall$ a, b, c, $\R^2$, $\lambda \in \R$ 

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ $\langle \lambda$ a, b $\rangle$ = $\lambda \langle$ a, b $\rangle$

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ ($\langle$ a, $\lambda$b $\rangle$ = $\lambda \langle$ a, b $\rangle$) ~~~~~~~~~~~~~~ Die, die in den Klammern stehen muss

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ $\langle$ a+b, c $\rangle$ = $\langle$ a, b $\rangle$ + $\langle$ a, c $\rangle$ ~~~  man nicht beweisen, da man schon die

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ ($\langle$ a, b+c $\rangle$ = $\langle$ a, b $\rangle$ + $\langle$ a+ c $\rangle$) ~~~  Symmetrie bewiesen hat

\begin{align*}
\langle \lambda (a+b), c \rangle &= \langle \lambda \begin{pmatrix} \begin{pmatrix} a_1 \\a_2 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \end{pmatrix} \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} c_1 \\ c_2 \end{pmatrix} \rangle \\
&=  \langle \begin{pmatrix} \lambda (a_1 + b_1) \\  \lambda (a_2 + b_2) \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} c_1 \\ c_2 \end{pmatrix} \rangle \\
&= 3(\lambda (a_1 + b_1)) c_1 - \lambda(a_1 + b_1) c_2 - \lambda (a_2 + b_2)c_1 + \lambda(a_2 + b_2)c_2 \\
&= 3\lambda a_1c_1 + 3\lambda b_1c_1 - (\lambda a_1c_2 + \lambda b_1 c_2) - (\lambda a_2c_1 + \lambda b_2c_1) + \lambda a_2c_2 + \lambda b_2c_2 \\
&= 3\lambda a_1c_1 - \lambda a_1c_2 - \lambda a_2c_1 + \lambda a_2c_2 + 3 \lambda b_1c_1 - \lambda b_1c_2 - \lambda b_2c_1 + \lambda b_2c_2 \\
&= \lambda(3a_1c_1 - a_1c_2 - a_2c_1 + a_2c_2 ) + \lambda(3b_1c_1 - b_1c_2 - b_2c_1 + b_2c_2) \\
&= \lambda \langle \begin{pmatrix} a_1 \\ a_2 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} c_1 \\ c_2 \end{pmatrix} \rangle + \lambda \langle \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} c_1 \\ c_2 \end{pmatrix} \rangle \\
&= \lambda \langle a, c \rangle + \lambda \langle b, c \rangle ~~_{\Box}
\end{align*}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 2: Winkel}

\paragraph{a)}
\begin{align*}
\sphericalangle (\vec{u_1}, \vec{u_2}) &= \arccos \frac{\vec{u_1}, \vec{u_2}}{||\vec{u_1}|| \cdot ||\vec{u_2}||}
									   = \arccos \frac{(1,3,2,-1,1,0),(-1,3,2,2,0,\sqrt{7})}{||1,3,2,-1,1,0)|| \cdot ||(-1,3,2,2,0,\sqrt{7})||} \\
									   &= \arccos \frac{10}{\sqrt{16} \cdot \sqrt{25}}
									   = \arccos \frac{1}{2}
									   = \frac{\pi}{3}
\end{align*}
\paragraph{b)}
\begin{align*}
\sphericalangle (\vec{v_1}, \vec{v_2}) &= \arccos \frac{\vec{v_1}, \vec{v_2}}{||\vec{v_1}|| \cdot ||\vec{v_2}||}
									   = \arccos \frac{(-2, 0, 1, 1, 0), (1, 0, 0, -1, 0)}{||(-2, 0, 1, 1, 0)|| \cdot ||(1, 0, 0, -1, 0)||} \\
									   &= \arccos \frac{-2+0+0-1+0}{\sqrt{4+1+1} \cdot \sqrt{1+1}}
									   = \arccos \frac{-3}{2\sqrt{3}}
\end{align*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 3: Entwicklungsformel}

Schmidt'sches Verfahren:
\begin{align*}
  \tilde u_1 &= \rowvec{2&0&-2&1} &
  \| \tilde u_1 \| &= \sqrt{9} = 3
  \\
  \vec u_1 &= \frac{\tilde u_1}{\| \tilde u_1 \|}
            = \rowvec{2/3 & 0 & -2/3 & 1/3}
  \\
  \tilde u_2 &= \colvec{0\\1\\-1\\1} -
                \left<\colvec{0\\1\\-1\\1}, \colvec{2/3\\0\\-2/3\\1/3}\right>
              = \colvec{-2/3\\1\\-1/3\\2/3} &
  \| \tilde u_2 \| &= \sqrt{\frac{4+9+1+4}{9}} = \sqrt{\frac{18}{9}} = \sqrt2
  \\
  \vec u_2 &= \frac{\tilde u_2}{\| \tilde u_2 \|}
    \rowvec{-\dfrac{2}{3\sqrt2}&\dfrac{1}{\sqrt2}&-\dfrac{1}{3\sqrt2}&\dfrac{2}{3\sqrt2}}
\end{align*}

$\vec u$ ist die Summe der Projektionen von $\vec v$ auf $u_1$ bzw. $u_2$.
\begin{eqm}[l]
  \vec u_{p1} &=& \left< \vec u, \vec u_1 \right> \cdot \vec u_1
              &=& \left( \frac23 + 0 + \frac23 + 0 \right) \cdot \vec u_1
              &=& \frac43 \cdot \vec u_1
              &=& \left( \frac89, 0, -\frac89, \frac49 \right)
  \\[6pt]
  \vec u_{p2} &=& \left< \vec u, \vec u_2 \right> \cdot \vec u_2
              &=& \left( -\frac{2\sqrt2}{6} + \frac{3\sqrt2}{6}
                        \frac{\sqrt2}{6} + 0 \right) \cdot \vec u_2
              &=& \frac{\sqrt2}{3} \cdot \vec u_2
              &=& \left( -\frac29, \frac13, -\frac19, \frac29 \right)
  \\[6pt]
  \vec u      &=& \vec u_{p1} + \vec u_{p2}
              &=& \left( \dfrac23, \dfrac13, -1, \dfrac23 \right)
  \\[9pt]
  \vec w      &=& \vec v - \vec u
              &=& \left( \dfrac13, \dfrac23, 0, -\dfrac23 \right)
\end{eqm}
\\[-45pt]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 4: Orthogonalprojektion}

Berechnung einer Orthonormalbasis von $U$ nach dem Schmidt'schen Verfahren:
\begin{align*}
  \tilde u_1 &= \colvec{0&3&4} \\
  \vec u_1   &= \frac{\tilde u_1}{\sqrt{9+16}} = \colvec{0&\frac35&\frac45}
  \\
  \tilde u_2 &= \vec v_2 - \left< \vec v_2, \vec u_1 \right> \cdot \vec u_1
              = \vec v_2 - 3 \cdot \vec u_1
              = \colvec{1-0 & 1-\frac95 & 3-\frac{12}{5}}
              = \colvec{1&-\frac45&\frac35} \\
  \vec u_2   &= \frac{\tilde u_2}{\| \tilde u_2 \|}
              = \frac{\colvec{1&-\frac45&\frac35}}
                     {\sqrt{1+\frac{16}{25}+\frac{9}{25}}}
              = \colvec{\dfrac{1}{\sqrt2} & -\dfrac{4}{5\sqrt2}
                        & \dfrac{3}{5\sqrt2}}
\end{align*}

Projektion der Standardbasisvektoren auf $U$:
\begin{eqm}[l]
  \vec p_{1\,1}
    &=& \left< \vec e_1, \vec u_1 \right> \cdot \vec u_1 &&
    &=& \vec 0
  \\
  \vec p_{1\,2}
    &=& \left< \vec e_1, \vec u_2 \right> \cdot \vec u_2
    &=& \frac{1}{\sqrt2} \cdot \vec u_2
    &=& \rowvec{\frac12 & -\frac{4}{10} & \frac{3}{10}}
  \\
  \vec p_1
    &=& \vec p_{1\,1} + \vec p_{1\,2}
    &=& \rowvec{\frac12 & -\frac{4}{10} & \frac{3}{10}}
  \\[1em]
  \vec p_{2\,1}
    &=& \left< \vec e_2, \vec u_1 \right> \cdot \vec u_1
    &=& \frac35 \cdot \vec u_1
    &=& \rowvec{0 & \frac{9}{25} & \frac{12}{25}}
  \\
  \vec p_{2\,2}
    &=& \left< \vec e_2, \vec u_2 \right> \cdot \vec u_2
    &=& -\frac{4}{5\sqrt2} \cdot \rowvec{\frac{1}{\sqrt2} &
        -\frac{4}{5\sqrt2} & \frac{3}{5\sqrt2}}
    &=& \rowvec{-\frac25 & \frac{8}{25} & -\frac{6}{25}}
  \\
  \vec p_2
    &=& \vec p_{2\,1} + \vec p_{2\,2}
    &=& \rowvec{-\frac25 & \frac{17}{25} & \frac{6}{25}}
  \\[1em]
  \vec p_{3\,1}
    &=& \left< \vec e_3, \vec u_1 \right> \cdot \vec u_1
    &=& \frac45 \cdot \vec u_1
    &=& \rowvec{0 & \frac{12}{25} & \frac{16}{25}}
  \\
  \vec p_{3\,2}
    &=& \left< \vec e_3, \vec u_2 \right> \cdot \vec u_2
    &=& \frac{3}{5\sqrt2} \cdot \vec u_2
    &=& \rowvec{\frac{3}{10} & -\frac{12}{50} & \frac{9}{50}}
  \\
  \vec p_3
    &=& \vec p_{3\,1} + \vec p_{3\,2}
    &=& \rowvec{\frac{3}{10} & \frac{6}{25} & \frac{41}{50}}
\end{eqm}
Die Vektoren $p_i$ sind die Spalten der Matrix $A$:
\begin{align*}
  A = \matr{
    \dfrac12      & -\dfrac25      & \dfrac{3}{10} \\[1em]
    -\dfrac25     & \dfrac{17}{25} & \dfrac{6}{25} \\[1em]
    \dfrac{3}{10} & \dfrac{6}{25}  & \dfrac{41}{50}
  }
\end{align*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 5: Verständnisfragen}

\paragraph{Orthonormalbasis}
Zu zeigen ist, dass $M$ linear unabhängig und ein Erzeugendensystem von $V$
ist, sowie dass alle Elemente von $M$ normal und zueinander orthogonal sind.

\begin{itemize}

\item
Die beiden Mengen $\{u_1, \dots, u_k\}$ und $\{w_1, \dots, w_l\}$ sind Basen
und orthogonal, folglich sind sie nach Lemma\ 1 jeweils linear unabhängig.

Ihre Vereinigung $M = \{u_1, \dots, u_k, w_1, \dots, w_l\}$ ist auch linear
unabhängig.

\textbf{Beweis durch Widerspruch:} Angenommen, $M$ wäre linear abhängig, dann
gäbe es eine Linearkombination des Nullvektors der Form
$\vec 0 = \sum_{i=1}^{k} \lambda_i \vec u_i + \sum_{j=1}^{l} \mu_j \vec w_j$,
wobei beide Summen ungleich dem Nullvektor sein müssen, da die Teilmengen
linear unabhängig sind.

Offensichtlich erfüllt diese Linearkombination die von Lemma 3 geforderten
Kriterien. Es gibt jedoch mit $\vec0 + \vec0 = \vec0$ eine weitere Darstellung
des Nullvektors, ein Widerspruch zur von Lemma 3 geforderten Eindeutigkeit.

$M$ ist also linear unabhängig.

\item
Außerdem lässt sich nach Lemma 3 jeder Vektor $v$ aus $V$ als
Linearkombination von Elementen aus $M$ darstellen, also ist $\Lin M = V$,
damit $M$ ein Erzeugendensystem von $V$.

\item
Alle $u_i$ und $w_j$ sind jeweils untereinander orthogonal, weiterhin ist
jedes $u_i$ zu jedem $w_j$ orthogonal, da $w_j \perp U$.

\item
Alle Vektoren haben eine Norm von 1, da die beiden Teilmengen $U$ und $U^\perp$
Orthonormalsysteme sind.

\end{itemize}

\paragraph{Ungleichungen}
Da $\vec u \in U$ und $\vec w \in U^\perp$ gilt $\vec u \perp \vec w$.
Außerdem ist $\vec v = \vec u + \vec w$, also ist das von den drei Vektoren
gebildete Dreieck rechtwinklig mit $\vec v$ als Hypotenuse. Nach Phytagoras
ist also $\|\vec u\|^2 + \|\vec w\|^2 = \|\vec v\|^2$, da alle Normen und
somit ihre Quadrate positiv oder null sind, gilt
$\|\vec u\|^2 \le \|\vec v\|^2$ und $\|\vec w\|^2 \le \|\vec v\|^2$. Da auch
die Normen nicht negativ sein können, kann man jeweils auf beiden Seiten die
Wurzel ziehen und erhält die geforderten Ungleichungen.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}